%\addtocontents{toc}{Agradecmientos}
\begin{center}
{\huge \bfseries Agradecimientos\\}
\end{center}

A mis padres, Florinda y Miguel, por darme la vida, su tiempo, su amor, su cariño y su ejemplo para motivarme a ser una persona de bien. También, agradezco a Rodrigo y a Mike, hermanos inseparables y que me enseñan todos los días la importancia de la familia.

Al profesor Octavio Gutiérrez, que sin su valiosa guía y ayuda, no habría sido posible realizar esta tesis.

A los profesores: Rafael Gamboa, Marco Morales, Federico Kuhlmann, Fernando Esponda, Begoña Albizuri, Silvia Guardati, Osvaldo Cairó, Ramón Ríos, Ángel Kuri, Marcelo Mejía, Ana Lidia Franzoni, Víctor González, Valeria Zepeda y Juan Carlos Herranz, cuyas enseñanzas se convirtieron en lecciones de vida.

Al Buró de Crédito, en especial a Eduardo Bettinger, a María Eugenia Rico y a Susana Pacheco, por depositar su confianza en mí y por darme la oportunidad de estudiar con la \emph{Beca Universitaria Red de Oportunidades}. También agradezco al personal del Departamento de Becas del ITAM, a los fundadores y donadores de la beca \emph{Nuestro ITAM}.

A Marisela Bustos, por su gran amistad y por los ánimos y sabios consejos en los tiempos difíciles.

A Martín Ibarra, por ser un mentor en la vida. A Gabriel Ibarra por enseñarme la importancia de la pericia en la técnica.

A Rubén Mugártegui, por haberme mostrado que los sueños son posibles.

A mis amigos del ITAM que me han acompañado en esta aventura: Yorch, Alain Cabrera, Alfredo González, Karen Poblete, Leo Ferrer, Leo Ramos, Bruno Torres, Claudia Góngora, Coral Castro, Hugo Huipet, Andreu Boada, Víctor Martínez, Feliza López, Mireya Pacheco, Mich Torres, Montse González, Viviana Vizcaíno, Elena Rivera, Nacho Rivero, Julián Samperio, Rodrigo Juárez, Fer Cea, Hamlet y Axel Madrid, Hugo Mosh, Pepe Sendra, Alan Córdova, Leovardo Quintero, Polo Ruiz, Jorge Urteaga, Fer Bonnin.

A mis amigos de la Maestría, que me ayudaron a sentar las bases de lo que sabemos e hicieron que valiera la pena extender la aventura: Gaby Góngora, Salvador Medina, David Jaramillo, Luis Pérez, Alfonso Kim, Alfonso de Abiega.

A mis amigos de la Bátiz que recuerdo con mucho afecto: Lira, Nieves, Félix, Mara, Rebeca y Karina.

A Mario Becerra, Felipe Domínguez, Marco Marín, Sergio Góngora, Fernanda Borge, Martín Colín y Néstor Castillo por su colaboración durante la elaboración de esta tesis.

Y a mis enemigos, que me inspiran a dar lo mejor de mí en cada batalla.
\clearpage